## 一、Prometheus中的基本概念

Prometheus将所有数据存储为时间序列，这里先来了解一下prometheus中的一些基本概念

### 指标名和标签

每个时间序列都由`指标名`和一组`键值对`（也称为标签）唯一标识。

metric的格式如下：
```
<metric name>{<label name>=<label value>, ...}
```
例如：
```
http_requests_total{host="192.10.0.1", method="POST", handler="/messages"}
```
* `http_requests_total`是指标名；
* `host`、`method`、`handler`是三个标签(label)，也就是三个维度；
* 查询语句可以基于这些标签or维度进行过滤和聚合；

### 指标类型

Prometheus client库提供四种核心度量标准类型。注意是客户端。Prometheus服务端没有区分类型，将所有数据展平为无类型时间序列。

**1、 Counter：只增不减的累加指标**

Counter就是一个计数器，表示一种累积型指标，该指标只能**单调递增**或在重新启动时重置为零，例如，您可以使用计数器来表示所服务的请求数，已完成的任务或错误。

**2、 Gauge：可增可减的测量指标**

Gauge是最简单的度量类型，只有一个简单的返回值，可增可减，也可以set为指定的值。所以Gauge通常用于反映当前状态，比如当前温度或当前内存使用情况；当然也可以用于“可增加可减少”的计数指标。

**3、Histogram：自带buckets区间用于统计分布的直方图**

Histogram主要用于在设定的分布范围内(Buckets)记录大小或者次数。

例如http请求响应时间：0-100ms、100-200ms、200-300ms、>300ms 的分布情况，Histogram会自动创建3个指标，分别为：

* 事件发送的总次数`<basename>_count`：比如当前一共发生了2次http请求
* 所有事件产生值的大小的总和`<basename>_sum`：比如发生的2次http请求总的响应时间为150ms
* 事件产生的值分布在bucket中的次数`<basename>_bucket{le="上限"}`：比如响应时间0-100ms的请求1次，100-200ms的请求1次，其他的0次

**4、Summary：数据分布统计图**

Summary和Histogram类似，都可以统计事件发生的次数或者大小，以及其分布情况。
